【教你分真假】LEGO點分堅定流 專家教你一眼睇穿

山寨LEGO近年大行其道，在有「玩具街」之稱的深水埗福榮街，更賣到成行成市，幾乎所有街鋪和鐵皮檔都放於當眼處出售。這些山寨版的外觀，與正版非常相似，但會另用其他品牌名稱，故消費者其實很易辨認。

但拆開包裝盒，內裡的積木、說明書的確真假難辨。難怪早前本報帶了兩塊真‧LEGO積木，欲考考樂高中港代理商凱知樂(2122)副主席盧永仁，看看他能否辨認出其代理的真品，他都拒絕接受測試。

正版和山寨的最大分別，就是價錢。以8月正式在本港推售的LEGO倫敦雙層巴士為例，本港樂高認證專門店官方價為1,099元，而購於深水埗的山寨版最平只需289元，售價僅為正版的三成。

為了解山寨LEGO的質素，本報帶了一架已砌好的山寨倫敦雙層巴士予專業人士鑑別。專賣LEGO散件多年的阿其，一眼識穿是山寨版。他指，破綻是出於積木凸點上，沒有刻有LEGO商標字樣，但「其實離遠睇(成品)，係分唔出真假。」
他指，絕大部分LEGO原裝零件，都會刻有LEGO商標字樣，或編號作記認，只有極少的零件因面積所限，沒有刻上任何標記。至於山寨版的零件，除了沒有商標，用料和精準度會比較差，而且山寨版經常會有欠件的情況出現，「啲客嚟買補件，最後個價錢可能只係差百幾蚊。」
他指，真‧LEGO值錢之處，除了是組合有升值潛力，連二手零件都有價有市，「eBay有很多人放售一堆零件，二千件都值幾百蚊。」

記者：陳雪蕾、余曉芸